\section{La familia como núcleo fundamental de la sociedad}

Llama la atención que a continuación de una disposición que tiene una impronta enmarcada dentro del constitucionalismo clásico como la anteriormente analizada, la Constitución contenga una que proviene de una tradición de pensamiento completamente distinta. Se podría decir, en cierto sentido, que la familia como base fundamental de la sociedad es una idea premoderna, que se remonta a Aristóteles. Igualmente, ha sido el pensamiento cristiano quien ha tomado esta tesis como propia, siendo esta última versión la que ha ejercido mayor influencia en la carta de 1980. La importancia que tiene la familia se ve también reflejada en el inciso final de este artículo, en el sentido de que se señala que es deber del Estado dar protección a la familia y propender al fortalecimiento de esta. Aparentemente, en la concepción del constituyente de 1980, o al menos para un grupo de los juristas de la dictadura, la familia poseía una gran relevancia, ya que adicionalmente esta se encontraba presente en el derogado artículo octavo, el que se señalaba que eran inconstitucionales los movimientos y partidos políticos que atentaren contra la familia. Del mismo modo, en el artículo 19 N° 4 se protege la vida privada y la honra de la familia.

Como ya e insinuó, los tratadistas cercanos al régimen de la dictadura creían ver en esta referencia a la familia una influencia del pensamiento católico. Así lo expresan autores como Sergio Díez \cite{Die99} o Eduardo Soto Kloss \cite{Sot94}. De ser correcta esta tesis, la cláusula relativa a la familia recibiría un contenido bien concreto que sería el propugnado por la doctrina del Iglesia Católica, traducido en la idea de la familia tradicional, es decir la unión entre un hombre y una mujer, unida por vínculo matrimonial y con la finalidad esencial de la procreación. En esa dirección parece expresarse la mayoría de la doctrina en nuestro país.   

No obstante, también es posible encontrar una doctrina minoritaria que disiente de esta tesis. Al respecto resulta interesante el trabajo de las profesoras Turner y Zúñiga, que muestran cómo en las Constituciones latinoamericanas la referencia a la familia es bastante frecuente, pero no necesariamente supone una correlación con un modelo determinado de familia, poniéndose en evidencia ciertas tendencias, como, por ejemplo, la desvinculación de familia y matrimonio. De la misma manera, también se observa una asociación más directa entre familia y derechos sociales, protección de la infancia, de la ancianidad, de la discapacidad y de los derechos sociales y reproductivos de la mujer. Como se puede comprobar a la luz de este trabajo, es perfectamente posible que esta cláusula reciba una interpretación diversa de la tradicional \cite{Zun13}. Una mirada similar es posible de encontrar en la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH), la que ha señalado en varios pronunciamientos que no existe un concepto cerrado de familia, ni mucho menos se protege sólo un modelo de esta. Por la misma razón, la referencia que hacen los tratados a la familia debe entenderse de forma tal que comprenda a todas las personas vinculadas por un parentesco cercano, ni tampoco está reducida únicamente al matrimonio, sino también a otras formas de vida en común.

Sobre esto último, solo a modo de ejemplo se puede citar la Sentencia Fornerón e Hijas v. Argentina, caso que se trató sobre la decisión judicial de privar a un padre soltero de la posibilidad de hacerse cargo de su hija, otorgada en adopción a otra familia a través de un proceso irregular. La Corte IDH resolvió en dicha sentencia que ``no hay nada que indique que las familias monoparentales no puedan brindar cuidado, sustento y cariño a los niños'' y que ``[l]a realidad demuestra cotidianamente que no en toda familia existe una figura materna o una paterna, sin que ello obste a que ésta pueda brindar el bienestar necesario para el desarrollo de niños y niñas''\footnote{Corte IDH, Caso Fornerón e hija vs. Argentina (fondo, reparaciones y costas), 27 de abril de 2012, párrafo 98}75. Sin perjuicio de lo anterior, en una sociedad democrática, lo óptimo pareciera ser que el contenido de las relaciones familiares quede entregado a la determinación del legislador y no que sea abordado constitucionalmente, ya que se trata de un ámbito que pertenece a esfera de la vida privada de las personas. 
